\section{Installation}

\subsection{Installation du système}

La première étape de notre projet consistait en l’installation de serveurs de téléphonie SIP. Nous en avons installé deux, fontionnant avec le système d’exploitation Debian. Nous avons choisi d’installer la dernière version stable disponible au moment de l’installation, la 7.7.0 (\textit{Wheezy}) en version \textit{i386}, à partir de l’installeur \textit{netinstall}, c’est-à-dire celui qui profite du réseau pour télécharger les paquets qui ne sont pas indispensables, afin de réduire la quantité d’information à graver sur le CD-ROM.

Conformément à notre cahier des charges, nous y avons installé un proxy SIP, {\kam}, attaché à un serveur d’authentification {\rad}, {\frad}.

Dans la suite, les chemins relatifs indiqués dans les descriptions de la configuration sont relatifs au répertoire principal de configuration du logiciel concerné.

\subsection{\kam}

\subsubsection{Installation}

Pour installer {\kam}, il nous a fallu commencer par installer les dépendances qui n’étaient pas encore présentes dans le système, disponibles dans les paquets :

\begin{itemize}
	\item{gcc} ;
	\item{bison} ;
	\item{libmysqlclient-dev} ;
	\item{libradiusclient-ng-dev} ;
	\item{mysql-server} ;
	\item{mysql-client} ;
	\item{make}.
\end{itemize}

Nous avions initialement envisagé d’utiliser ensuite les paquets Debian disponibles sur les serveurs de {\kam}, mais le paquet de base n’est pas compilé avec le support de {\rad}, rendant le paquet des bibliothèques d’authentification {\rad} inopérant.

Nous avons donc téléchargé et décompressé les sources de {\kam} pour les compiler. Nous avons choisi d’utiliser la dernière version disponible, qui était la version 4.2.2. Pour cela, nous avons utilisé les commandes :

\begin{verbatim}
wget http://www.kamailio.org/pub/kamailio/4.2.2/src/kamailio-4.2.2_src.tar.gz
tar xvf kamailio-4.2.2_src.tar.gz
\end{verbatim}

Puis nous sommes allés dans le dossier ainsi créé, \texttt{kamailio-4.2.2}, et nous avons exécuté :

\begin{verbatim}
make cfg
\end{verbatim}

Cette commande construit la configuration par défaut pour la compilation, qu’il a fallu adapter à nos besoins. Conformément aux indications du rapport de l’année dernière, nous avons effectué les modifications suivantes :

\begin{itemize}
	\item{dans la liste de modules exclus du fichier \texttt{module.lst}, nous avons retiré les noms des modules concernant {\my} et {\rad}} ;
	\item{dans le fichier \texttt{modules\_k/acc}, nous avons décommenté la ligne \texttt{ENABLE\_RADIUS\_ACC=true}}.
\end{itemize}

Nous avons ensuite compilé et installé {\kam} :

\begin{verbatim}
make all
make install
\end{verbatim}

Sans précision supplémentaire, cette dernière commande installe {\kam} dans \texttt{/usr/local}.

\subsubsection{Configuration}

Nous avons dû ensuite configurer {\kam} dans le répertoire \texttt{/usr/local/etc/kamailio}. Il a fallu rajouter les lignes suivantes dans le fichier de configuration \texttt{kamailio.cfg} :

\begin{kamcf}
#!define WITH_MYSQL
#!define WITH_AUTH
#!define WITH_USRLOCDB
#!define WITH_NAT
\end{kamcf}

Nous avons alors créé puis configuré la base de données. Pour la créer, il a fallu d'abord préciser quel système de base de données nous allions utiliser. Dans notre cas, c'est \my. C'est pourquoi il a fallu aller dans le fichier \texttt{kamctlrc} afin de décommenter la ligne :

\begin{kamcf}
DBENGINE=MYSQL
\end{kamcf}

Ensuite, nous avons tapé 
\begin{verbatim}
/usr/local/sbin/kamdbctl create
\end{verbatim}
\todo

\subsection{\frad}
\subsubsection{Installation}

Nous avons installé {\frad} ainsi que les outils de test associés à partir des paquets disponibles. Pour cela, il a fallu taper la commande :

\begin{verbatim}
apt-get install freeradius freeradius-utils
\end{verbatim}

Puis, pour finir, nous avons installé le client {\rad} proposé par {\frad} grâce à la commande suivante :

\begin{verbatim}
apt-get install radiusclient1
\end{verbatim}

\subsubsection{Configuration}
Nous avions fini d'installer {\frad}. Il nous restait donc à le configurer. Ce serveur {\rad} peut être configuré de deux manières différentes : soit à partir des fichiers présents dans \texttt{/etc/freeradius}, soit à partir d'une base de données. Nous avons choisi de configurer à partir des fichiers. Il a donc fallu aller vérifier si la configuration se faisait bien grâce aux fichiers. Pour cela, il a suffi d'aller vérifier dans le fichier \texttt{sites-available/default}.

Il nous a ensuite fallu ajouter des utilisateurs. Pour cela, nous avons ajouté dans le fichier \texttt{users} des lignes dans le format suivant :

\todo[Indiquer la configuration réelle]
\begin{verbatim}
login … := Accept
\end{verbatim}

Cette ligne autorise l'utilisateur \texttt{login} à se connecter, ce qui peut être vérifié avec les commandes suivantes :

\begin{verbatim}
service freeradius reload
radtest login password localhost 0 testing123
\end{verbatim}

La première commande permet de forcer {\frad} à relire ses fichiers de configuration. La second retourne des informations sur sa tentative de connexion au serveur {\frad}, terminant par le status \texttt{Access-Accept} si tout s’est bien déroulé.

Le paramètre \texttt{testing123} est le mot de passe donné par défaut au client localhost dans le fichier \texttt{client.conf}. Nous l'avons ensuite changé en \texttt{kamailio}. Le champ \texttt{password} n’importe pas ici, puisque nous laissons la vérification du mot de passe à {\kam}.

\subsubsection{Intégration de {\rad} à {\kam}}

Pour commencer, il a fallu copier les dictionnaires {\rad} \texttt{dictionary.kamailio} et \texttt{dictionary.sip} dans le répertoire \texttt{/etc/radiusclient-ng} :

\begin{verbatim}
cp /usr/local/etc/kamailio/dictionary.kamailio /etc/radiusclient-ng
cp /usr/local/etc/kamailio/dictionary.sip /etc/radiusclient-ng
\end{verbatim}

Puis, nous les avons inclus dans \texttt{/etc/radiusclient-ng/dictionary} :

\todo[Vérifier syntaxe.]
\begin{verbatim}
$INCLUDE dictionary.kamailio
$INCLUDE dictionary.sip
\end{verbatim}

Puis il a fallu décommenter les lignes des attributs ou des valeurs \texttt{Failed}, \texttt{Sip-Session} et \texttt{Call-Check} dans les trois fichiers de dictionnaire {\rad}.

Nous avons ensuite dû vérifier que le fichier \texttt{/etc/radiusclient-ng/radiusclient.conf} contient les deux lignes suivantes, qui donnent l'adresse du serveur {\rad} :

\begin{verbatim}
authserver localhost
acctserver localhost
\end{verbatim}

