\subsection{\frad}
\subsubsection{Installation}

Nous avons installé {\frad} ainsi que les outils de test associés à partir des paquets disponibles. Pour cela, il a fallu taper la commande :

\begin{verbatim}
apt-get install freeradius freeradius-utils
\end{verbatim}

Puis, pour finir, nous avons installé le client {\rad} proposé par {\frad} grâce à la commande suivante :

\begin{verbatim}
apt-get install radiusclient1
\end{verbatim}

\subsubsection{Configuration}
Nous avions fini d'installer {\frad}. Il nous restait donc à le configurer. Ce serveur {\rad} peut être configuré de deux manières différentes : soit à partir des fichiers présents dans \texttt{/etc/freeradius}, soit à partir d'une base de données. Nous avons choisi de configurer à partir des fichiers. Il a donc fallu aller vérifier si la configuration se faisait bien grâce aux fichiers. Pour cela, il a suffi d'aller vérifier dans le fichier \texttt{sites-available/default}.


Nous avons dû ensuite modifier le fichier \texttt{/etc/freeradius/users}. Nous avons tout effacé et avons annoncé les utilisateurs autorisés ou non de la manière suivante :

\begin{verbatim}
7000@192.168.102.120 Auth-Type:=Accept
7001@192.168.102.120 Auth-Type:=Accept
7003@192.168.102.120 Auth-Type:=Reject
\end{verbatim}

Cela autorise les utilisateurs 7000 et 7001 mais rejette l'utilisateur 7002 dans le domaine 192.168.102.120.

Ainsi nous avons deux sécurités à passer afin de pouvoir utiliser le serveur {\kam}. Il faut tout d'abord être dans la base de donnée de {\kam} puis ensuite dans le fichier users de {\frad} en tant qu'utilisateur accepté. Nous avons pu alors vérifier 

\begin{verbatim}
service freeradius reload
radtest login password localhost 0 testing123
\end{verbatim}

La première commande permet de forcer {\frad} à relire ses fichiers de configuration. La second retourne des informations sur sa tentative de connexion au serveur {\frad}, terminant par le status \texttt{Access-Accept} si tout s’est bien déroulé.

Le paramètre \texttt{testing123} est le mot de passe donné par défaut au client localhost dans le fichier \texttt{client.conf}. Nous l'avons ensuite changé en \texttt{kamailio}. Le champ \texttt{password} n’importe pas ici, puisque nous laissons la vérification du mot de passe à {\kam}.

\subsubsection{Intégration de {\rad} à {\kam}}

Pour commencer, il a fallu copier les dictionnaires {\rad} \texttt{dictionary.kamailio} et \texttt{dictionary.sip} dans le répertoire \texttt{/etc/radiusclient-ng} :

\begin{verbatim}
cp /usr/local/etc/kamailio/dictionary.kamailio /etc/radiusclient-ng
cp /usr/local/etc/kamailio/dictionary.sip /etc/radiusclient-ng
\end{verbatim}

Puis, nous les avons inclus dans \texttt{/etc/radiusclient-ng/dictionary} :

\todo[Vérifier syntaxe.]
\begin{verbatim}
$INCLUDE dictionary.kamailio
$INCLUDE dictionary.sip
\end{verbatim}

Puis il a fallu décommenter les lignes des attributs ou des valeurs \texttt{Failed}, \texttt{Sip-Session} et \texttt{Call-Check} dans les trois fichiers de dictionnaire {\rad}.

Nous avons ensuite dû vérifier que le fichier \texttt{/etc/radiusclient-ng/radiusclient.conf} contient les deux lignes suivantes, qui donnent l'adresse du serveur {\rad} :

\begin{verbatim}
authserver localhost
acctserver localhost
\end{verbatim}

Nous avons ensuite été modifier le fichier \texttt{/etc/radiusclient-ng/servers}. Nous avons annoncé notre serveur de la façon suivante :

\begin{verbatim}
192.168.102.120		kamailio
\end{verbatim}

Ce fichier contient l'adresse des serveurs {\rad} et leurs clefs. Ainsi, nous avons choisi la clef "kamailio".
Nous sommes ensuite aller décommenter "digest" dans le fichier \texttt{/etc/freeradius/sites-available/default}. Il faut le faire dans les sections "authorize" et "authenticate". 

Puis ensuite il a fallu aller modifier le fichier \texttt{/etc/freeradius/clients.conf} qui définit les clients autorisés par le serveur {\frad} :

\begin{verbatim}
Client localhost
{
 ipaddress = 192.168.102.120
 secret = kamailio
}
\end{verbatim}

Ensuite, nous avons dû modifier le fichier \texttt{/usr/local/kamailio/kamailio.cfg}. Nous avons écrit les lignes permettants de charger les modules nécessaires au bon fonctionnement de {\kam} avec {\frad} :

\begin{verbatim}
#!PRADIUS
loadmodule "acc_radius.so"
loadmodule "auth_radius.so"
loadmodule "misc_radius.so"

modparam("acc","log_level", 1)

modparam("acc","radius_flag", 1)
modparam( "acc", "radius_missed_flag", 2 )
modparam( "acc", "log_flag", 1 )
modparam( "acc", "log_missed_flag", 1 )
modparam( "acc", "service_type", 15 )
modparam( "acc|auth_radius|misc_radius", "radius_config", "/etc/radiusclient-ng/radiusclient.conf" )

modparam( "auth_radius", "service_type", 15 )

modparam( "acc|acc_radius", "radius_extra", "Calling-Station-Id=$fu; Called-Station-Id=$tu" )

#!endif
\end{verbatim}

Il a, enfin, fallu ajouter la demande d'authentification radius dans la logique de routage situé dans le même fichier :

\begin{verbatim}
#!ifdef PRADIUS
        if (is_method("REGISTER"))
        {
                if (!radius_www_authorize("$fd"))
                {
                        www_challenge("$fd","0");
                        exit;
                }
        }
#!endif
\end{verbatim}



