\newgeometry{top=2.5cm, bottom=6cm, left=2.5cm, right=2.5cm}

\sectionSpeciale{Résumé}

Le but de ce projet de deuxième année était la réalisation d’un système de \textbf{facturation} pour un serveur de \textbf{téléphonie sur IP} — plus précisément un \textbf{proxy SIP} —, \textbf{\kam} utilisant une base d’authentification et de journalisation \textbf{\rad}. Il s’agissait de continuer le projet de construction d’un système complet de téléphonie sur IP qui a été entamé par des projets des années précédentes.

Nous devions installer un serveur de téléphonie utilisant \kam~et \textbf{\frad} en suivant la procédure indiquée par nos prédécesseurs dans leur rapport. Ensuite, nous devions réaliser en \textbf{PHP} une application de facturation utilisant les \textbf{journaux d’événements} du serveur \rad. À la suite de nos difficultés sur certains points de l’installation, nos tuteurs nous ont demandé de rédiger une nouvelle documentation de la procédure d’installation.

Nous avons pendant ce projet travaillé dans la salle de travaux pratiques équipée en matériel réseau, où nous avons installé successivement deux serveurs et testé plusieurs clients, afin de remplir les journaux d’événements avec des données suffisamment diverses pour pouvoir tester l’application de facturation que nous avons écrite.

\begin{itshape}
\noindent\textbf{Mots-clés :} facturation, ToIP, proxy SIP, \kam, \rad, \frad, PHP, journaux.
\end{itshape}

\sectionSpeciale{Abstract}

The goal of this second year project was the building of an \textbf{invoicing} system for a \textbf{Telephony over IP} server—exactly a \textbf{SIP proxy}—using a \textbf{rad} authentification and logging base. This was the continuation of an earlier project for a complete telephony over IP system, which was started in previous years projects.

We had to install a telephony server using \kam~ and \textbf{\frad}, following the procedure written by our predecessors in their report. We had then to develop a \textbf{PHP} invoicing application using the \rad~ server’s events logs. Following our difficulties on some installation details, our tutors asked us for a new documentation about the installation process.

During this project, we worked in the practical room containing networking hardware, where we installed successively two servers and tested several clients, in order to fill the events logs with different enough data for the invoicing application we wrote.

\begin{itshape}
\noindent\textbf{Keyword:} invoicing, ToIP, SIP proxy, \kam, \rad, \frad, PHP, logging.
\end{itshape}

\restoregeometry
